\input{../notemp}

\title{確率論 課題}
\author{201311350 河原 悟}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\sectionize{問7}
\subsection{あるパーティでの余興の話である。パーティの主催者であるサリエリ氏は、シルクハットを差し出し、３人のビジネスマン（Aさん、Bさん、Cさん）に対して、「この中にご自分の名刺を入れてください」といった\protect\footnote{サリエリ氏が催促している名刺の枚数に指定はないが、それぞれ1枚と仮定して話を進める。}。サリエリ氏は、シルクハットの中の名刺を十分にかき混ぜてから、３人のビジネスマンに目隠しをさせ、「Aさん、Bさん、Cさんの順で、シルクハットの中から名刺を１枚ずつ引いてください」といった。３人のうち少なくともひとりが自分の名刺を引き当てる確率はいくらか。}

\begin{tbl}{c|c|c}
	Aさん & Bさん & Cさん \\\hline\hline
	名刺A & 名刺B & 名刺C \\\hline
	名刺A & 名刺C & 名刺B \\\hline
	名刺B & 名刺A & 名刺C \\\hline
	名刺B & 名刺C & 名刺A \\\hline
	名刺C & 名刺A & 名刺B \\\hline
	名刺C & 名刺B & 名刺A\\\hline
\end{tbl}

$P(\Omega) - \mbox{\gt 誰も自分の名刺を引かない確率}$を考える。

\begin{eqnarray*}
	P(\mbox{誰も自分の名刺を引かない}) &=&
\end{eqnarray*}
	$P(\mbox{Aさんが自分以外の名刺を引く})P(\mbox{Bさんが自分以外の名刺を引く})P(\mbox{Cさんが自分以外の名刺を引く})$
\begin{eqnarray*}
	&=& \cfrac{4}{6} \times \cfrac{3}{4} \times\cfrac{2}{3}\\
	&=& \cfrac{1}{3}
\end{eqnarray*}

したがって、

\begin{eqnarray*}
	P(\mbox{3人のうち少なくとも一人が自分の名刺を引く}) &=&P(\Omega) - P(\mbox{誰も自分の名刺を引かない})\\
	 &=& 1 - \cfrac{1}{3}\\
		&=& \cfrac{2}{3}
\end{eqnarray*}

\section*{回答}

\begin{eqnarray*}
	P(A \cup B \cup C) &=& P(A) + P(B) + P(C)\\
														   &-& P(A\cap B) -P(A \cap C) - P(B \cap C)\\
														&+& P(A \cap B \cap C)
\end{eqnarray*}
\begin{center}
	$P(A) = \cfrac{1}{3}$

	$P(B) = \cfrac{2}{3} \cdot \cfrac{1}{2} = \cfrac{1}{3}$

	$P(C) = \cfrac{2}{3} \cdot \cfrac{1}{2} \cdot \cfrac{1}{1} = \cfrac{1}{3}$
\end{center}

であるので、 

\begin{center}$P(A) = P(B) = P(C) = \cfrac{1}{3}$\end{center}

\begin{eqnarray*}
	P(A\cap B) &=& P(A)P(B \mid A)\\
									   &=& \cfrac{1}{3}\cdot \cfrac{1}{2} = \cfrac{1}{6}
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	P(B \cap C) &=& P(A \cap B \cap C \cup \neg A \cap B \cap C)\\
								  &=& P(A \cap B \cap C) + 0\\
							   &=& P(A)P(B \mid A)P(C\mid A \cap B)\\
							   &=& \cfrac{1}{3}\cdot \cfrac{1}{2} = \cfrac{1}{6}
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	P(C \cap A) &=& P(A \cap B \cap C \cup A \cap \neg B \cap C)\\
							  &=& P(A \cap B \cap C) + 0\\
							   &=& P(A)P(B \mid A)P(C\mid A \cap B)\\
							   &=& \cfrac{1}{3}\cdot \cfrac{1}{2} = \cfrac{1}{6}
\end{eqnarray*}

\begin{center}
	$\because P(A \cup B \cup C) = \cfrac{1}{3} + \cfrac{1}{3} + \cfrac{1}{3} - \cfrac{1}{6} - \cfrac{1}{6} - \cfrac{1}{6} + \cfrac{1}{6} = \cfrac{2}{3}$
\end{center}

\end{document}

